%\documentclass[12pt]{book}
\documentclass[12pt,openright,twoside,a4paper,brazil]{abntex2}

%\usepackage[portuguese]{babel}
%\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{csquotes}

% Figures, and captions
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}

% Coloring text
\usepackage{xcolor}

% Hyperlinks
\usepackage{hyperref}

% Enumerating with pretty symbols
\usepackage{enumerate}

% No idea
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{wallpaper}

% Unused but maybe useful to soemeone else:
% \usepackage{wrapfig}
%\usepackage[a4paper, top=3cm, bottom=2cm, outer=2cm, inner=3cm]{geometry}
%\setlength{\parskip}{1.5em}
%\setlength{\baselineskip}{1.5em}
% \newenvironment{rascunho}{ \color{red}\noindent\textbf{Rascunho:} }{}
% \newcommand{\revisaoleo}[1]{{\color{red}[#1]}}
% \newcommand{\sugestao}[1]{{\color{red}#1}}
% \newcommand{\cortar}[1]{\sout{#1}}


% Bibliografias natbib ou ABNT. Escolh apenas um estilo

% \usepackage{natbib}
% \bibliographystyle{dinat}
%
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}	 % Paginas com as citações na bibl
\usepackage[alf]{abntex2cite}  % Citações padrão ABNT
\usepackage{pdfpages}

% [alf,abnt-emphasize=bf] use these options for bold ABNT stuff


%\pagenumbering{arabic}

%   \usepackage[
%     backend=biber,
%     style=authoryear,
%   ]{biblatex}

% \addbibresource{references.bib} %Imports bibliography file

\include{Modelo/modelo}

% \title{Por favor, me dê um nome!}
\title{Agora sim o Projeto está Ótimo: Uma recuperação do Projeto CDME e uma discussão acerca da tecnologia em contextos educacionais}
\author{Fellipe Souza Pessanha}
\orientador{Leonardo Tadeu Silvares Martins}
\def\orientadorassinatura{DSc. Universidade Federal Fluminense}
\local{Niterói}
\data{2021}
\def\imprimirdatadeaprovacao{17/09/2021}
\def\bancaUm{Prof. Leonardo Tadeu Silvares Martins - Orientador\\ DSc. Universidade Federal Fluminense}
\def\bancaDois{Prof. Humberto José Bortolossi - Membro\\ DSc. Universidade Federal Fluminense}
\def\bancaTres{Prof. Wanderley Moura Rezende - Membro\\ DSc. Universidade Federal Fluminense}

\begin{document}

\pretextual

\imprimircapa

\imprimirfolhaderosto


\imprimirfolhadeaprovacao

\begin{agradecimentos}

    Um breve agradecimento a quem foi importante de alguma maneira no curso desse trabalho:
    \\
    
    Primeiramente, ao professor Humberto José Bortolossi, por toda a ideia do trabalho aqui feito, e por acompanhar tudo na medida do possível.
    \\
    
    A Michelle Pessanha, Débora Ribeiro, e Evelyn Murad por me terem sido minhas conselheiras no processo de escrita, que é normalmente tão difícil, para mim, e ao meu conselheiro de temas históricos, Diogo Mendonça.
    \\
    
    A João Bragança, Laurinha Lero, Thiago França, e Emmet Cohen por fazerem a trilha sonora deste trabalho
    \\
    
    À minha família: meu pai, Sidney; minha mãe, Elaine; minha irmã, Michelle, meu cunhado, Renan, além de toda família extendida, por me aconselharem no caminho, e principalmente por aturar minha companhia ligeiramente mais estressada nesse período corrido.
    \\
    
    Aos meus orientadores de TCC e pesquisa --- Leonardo Silvares e Igor Coelho, respectivamente --- por me orientarem brilhantemente em direção a um futuro mais promissor.
    
    % Ao Governo Federal e ao Governo do Estado do Rio de Janeiro por assegurarem que eu tivesse o tempo necessário para escrever este trabalho, lidando tão desastrosamente com a pandemia.
    

\end{agradecimentos}

\begin{resumo}
    
   Como um meio de promover ferramentas educacionais multimídia de alta qualidade, foi desenvolvido na Universidade Federal Fluminense, por volta de 2010, o Projeto CDME, uma série de atividades voltadas para o ensino de Matemática e Estatística para o Ensino Médio. Dentre essas atividades se encontra o Projeto Ótimo, um software voltado ao conteúdo de otimização.
   \\
    
    Em 2017 a tecnologia dos applets java -- na qual o Projeto Ótimo e de diversas outras atividades do Projeto CDME se baseavam -- deixou de ser suportada pela maior parte dos navegadores de internet, fazendo com que todos os conteúdos que dependessem de applets java se perdessem para o público geral.
    \\

    Esse exemplo prático mostra que qualquer trabalho -- mesmo os de alta qualidade e feitos com grande grande atenção à escolha de tecnologias atuais -- está sujeito a uma mudança externa que pode impedir o seu funcionamento, e que deve haver um esforço de manutenção para evitar que projetos interessantes se percam por esses motivos.
    \\
    
    Neste trabalho, é feito um levantamento acerca do entendimento do que é tecnologia, seu histórico e seus usos, com foco especial no uso voltado ao Ensino de Matemática, um pequeno resumo da história do Projeto CDME, e um guia das mudanças práticas feitas para a reativação do Projeto Ótimo.
    
    \vspace{\onelineskip}
    \noindent
    \textbf{Palavras-chave}: GeoGebra, Tecnologia, TIC, Educação Matemática, JavaScript, Otimização
\end{resumo}

\begin{resumo}[Abstract]

    As a means do promote high quality multimedia educational tools, the Fluminense Federal University began hosting, around 2010, the CDME Project: a series of activities aimed towards math and statistics education in basic school. Among these activities, there was an optimization software called Projeto Ótimo, or Optimum Project.
    \\
    
    In 2017 the java applets technology -- in which the Projeto Ótimo and and many other activities from the CDME Project were base on --  was deprecated and lost support from the most popular web browsers, making numerous websites change their implementations of certain functionalities under risk of losing them.
    \\
    
    The situation explained above shows that any work -- even the high quality ones, made with great attention to the current technologies -- is subject to external changes that may compromise it, and that, to keep interesting content up, some maintenance work is needed.
    \\
    
    This work raises the discussion about technology, its historic and its uses, with a special focus Mathematical Education, talks about the CDME Project, and sums up the practical procedures made in the process of recovering the ``Projeto Ótimo".
    
    
    \vspace{\onelineskip}
    \noindent
    \textbf{Keywords}: GeoGebra, Techonlogy, TIC, Mathematical Education, JavaScript, Optimization
\end{resumo}

\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage

\textual

\OnehalfSpacing

\setcounter{page}{1}
\include{introducao}          %01
\include{recComputacionais}   %02
\include{historicoWeb}        %03
\include{CDME}                %04
\include{partetecnica}        %05
\include{conclusao}

% \printbibliography
\bibliography{references.bib}

\end{document}
